# Заклинания V круга
![helmet-7.png](../img/helmets/helmet-7.png "Заклинания V круга")

<!-- Spell: Infinite Supplies -->
## Бесконечный запас
*Необходимо выбрать категорию (расходуемые материалы или предметы),
конкретный вид этих предметов и связанные с ними единицы измерения*

Волшебник накладывает эффект на предмет
(свой колчан, подсумок, разгрузку, сумку, кошелёк)
и получает некоторый запас какого-либо вида расходных материалов
(боеприпасов, медикаментов, реагентов).

#### Эффект
*Тип: [Долгое], [Временное]*

Количество получаемых единиц (например, монет, капель, килограмм, хомячков)
равно количеству успехов на магическом броске.

Предметы являются смысловыми функциями реальных предметов,
но не являются реальными --
после завершения действия эффекта они исчезают,
хотя они и могли при этом выполнить свою функцию
(дом с помощью таких гвоздей не построишь, но пациента вылечить реально).

Время действия определяется показателем Шкалы в днях.
Критические успехи позволяют улучшить либо время действия,
либо качество предметов, либо их количество -- на выбор заклинателя.

> **Это важно:**
> У заклинания есть две <<ветки>> специализации: **предметы** и **расходные материалы**.
> 
> К **предметам** относятся все вещи, измеряемые поштучно и не относящиеся к расходным материалам --
> например, монеты или особые гранаты.
> Основной характеристикой предмета является его качество (уровень).
> 
> К **расходным материалам** относится всё остальное, уровня/качества не имеющее.

В <<ветке>> предметов уровень заклинания определяет качество (уровень) получаемых предметов.

В <<ветке>> расходных материалов:
 - **Уровень 1 -- <<Мне хватит>>:**  
   Колдун получает некоторое количество расходных материалов,
   которые может использовать только он сам
 - **Уровень 2 -- <<Рог изобилия>>:**  
   Колдун зачаровывает подсумки всех союзников неподалёку,
   превращая их в источник некоторого количества расходных материалов.
   Пользоваться такими расходными материалами может любой
 - **Уровень 3 -- <<Ящик Пандоры>>:**  
   В дополнение к предыдущему эффекту,
   Снаряжение персонажей выступает в роли {+бонуса+}
   при использовании таких расходников

---
<!-- Spell: False Memories -->
## Изменение памяти
Телепат может менять воспоминания цели по своему усмотрению.

#### Эффект
*Тип: [Быстрое] или [Долгое], [Временное]*

Это заклинание позволяет изменить воспоминания цели,
чтобы заставить её забыть что-либо, либо, наоборот, помнить то, чего не было.
Грамотное использование умения позволяет временно изменить мотивационные центры,
что может помочь привлечь жертву на свою сторону.

То, насколько <<глубоко>> можно изменять воспоминания, определяет показатель Шкалы.
Стоит отметить, что это заклинание не позволяет читать мысли и воспоминания цели,
что может несколько осложнять применение способности --
жертва может вычислить ложные воспоминания или заподозрить факт вмешательства.

Изменённая память будет существовать некоторое время, равное числу эффективных успехов в часах или днях,
после чего начнёт постепенно восстанавливаться -- примерно за ещё такой же период.

Уровни заклинания:
 - **Уровень 1 -- <<Касание>>:**  
   Волшебник может изменять память, коснувшись цели
 - **Уровень 2 -- <<Мимолётный взгляд>>:**  
   Колдун может менять память цели, которую наблюдает непосредственно
 - **Уровень 3:**  
    * *Эффект <<Знание>>:*  
      Маг может менять память цели, которую хорошо знает,
      или имея её личный предмет, где бы та ни находилась
    * *Эффект <<Сканер>>:*  
      Чародей может менять память целой группы существ.
      Количество целей определяется показателем Шкалы.
      Все цели должны получить одинаковое или идентичное воздействие

---
<!-- Spell: Clone -->
## Клонирование
*Необходимо выбрать категорию объектов, которые может клонировать заклинатель:
одушевлённые или неодушевлённые*

Волшебник может создать копию объекта,
что позволяет ему существовать в двух местах одновременно.

#### Эффект
*Тип: [Быстрое] или [Долгое], [Временное]*

Все копии объекта считаются одновременно пребывающими в нескольких местах.
В частности, если одна копия подвергается воздействию,
другая копия также подвергается такому же воздействию
(здоровье общее на все копии).
Если объект является одушевлённым, то он имеет общее на все копии сознание.

Время действия заклинания определяется результатом магического броска.
После окончания действия заклинания все клоны исчезают.

#### Эффект
 - **Уровень 1 -- <<Имя мне -- Легион>>:**  
   Заклинатель может создать собственную копию
   либо копию личного предмета, которого касается.
   Клон появится рядом
 - **Уровень 2 -- <<Копировальная машина>>:**  
   Маг может создать копию другого существа или предмета, если видит его.
   Клон появится в зоне прямого восприятия колдуна
 - **Уровень 3:**  
    * *Эффект <<Посланник>>:*  
      Маг может создать копию другого, хорошо знакомого существа или предмета,
      даже если он за пределами видимости.
      Клон появится рядом с Колдуном
    * *Эффект <<Угадай, который>>:*  
      Чародей может создать несколько копий другого
      существа или предмета, если наблюдает его.
      Клоны появляются в местах, выбранных заклинателем,
      в пределах непосредственной близости.
      Количество клонов определяется Показателем шкалы

---
<!-- Spell: Precognition -->
## Прорицание
Волшебник получает информацию об окружении --
чувствует ближайшие строения, потустороннее влияние,
рельеф и водоёмы, преобладающие минералы, растения, животных и разумных существ.

#### Эффект
*Тип: [Быстрое] или [Долгое], [Мгновенное]*

Каждый успех позволяет задать один вопрос об окружающей местности.
Вопросы должны подразумевать достаточно односложные ответы.

С уровнем растёт зона, в окрестностях которой ведётся поиск.
Критические успехи позволяют получить развёрнутые ответы либо увеличить зону поиска.

Уровни заклинания:
 - **Уровень 1 -- <<Особняк>>:**  
   Чародей может получить информацию о местности в пределах сцены или небольшой локации
 - **Уровень 2 -- <<Угодье>>:**  
   Чародей может получить информацию о местности в пределах крупной локации,
   например, городе и его окрестностях
 - **Уровень 3 -- <<Мир>>:**  
   Чародей может получить информацию о любом месте в мире

---
<!-- Spell: Artefact Creation -->
## Создание артефакта
*Необходимо выбрать тип объектов, в которые колдун вплетает волшебство, например:
оружие, амулеты, текстиль, механика*

Усиление [<<Зачарования предмета>>][зачарование-предмета]

Мастер артефактов может зачаровать предмет,
и он станет магическим проводником для заклинания.
Используя предмет, можно активировать запечатанную в нём мощь.

#### Примеры
 - **Рунный кузнец:** Вплетает чары в доспехи, оружие и орудия труда
 - **Мастер-портной:** Зачаровывает одежду
 - **Техномаг:** Любая достаточно развитая технология неотличима от магии

#### Эффект
*Тип: [Долгое], [Перманентное]*

Чародей может вложить в артефакт только то заклинание, которое знает сам.
Предмет должен подходить тематически (нельзя вложить исцеление в оружие).
При зачаровании необходимо выбрать [вид магии][виды-магии], который требуется для активации,
и соответствующий ему показатель Шкалы и магический ресурс.

Вложенную силу можно инициировать как с помощью соответствующего магического теста,
так и подходящим по назначению предмета действием.
Для активации артефакт использует магический ресурс пользователя, выбранный при зачаровании.
Артефакт является преимуществом при использовании заклинания,
независимо от применяемого вида магии.
Пользователю артефакта не обязательно знать закреплённое заклинание,
ровно как и уметь пользоваться соответствующим видом магии. 

Для зачарования надо совершить магический бросок против
*удвоенных* уровня предмета и числа *магических* свойств на нём.
Полученный артефакт является перманентным
(кроме случаев, когда мастер создаст свой новый шедевр).
Можно зачаровывать уже магические предметы
(в том числе те, что находятся под действием [<<Зачарования предмета>>][зачарование-предмета] или <<Создания артефакта>>),
но это соответствующим образом увеличивает сложность.

> **Заметка для игрового мастера:**  
> Достаточно большое количество успехов (значительно больше, чем нужно для успешного зачарования)
> может улучшить имеющиеся свойства артефакта или подарить новые.
> Аналогично обстоит дело и с критическими успехами.
> 
> Примеры дополнительных свойств:
> не требует магический ресурс на активацию,
> получает дополнительный уровень заклинания,
> артефакт становится {+бонусным+} итд.

Уровни заклинания:
 - **Уровень 1 -- <<Кузнец>>:**  
   Маг зачаровывает находящийся непосредственно рядом предмет
   и выбирает пользователя для полученного артефакта.
   Маг должен видеть или знать пользователя (либо быть им самим).
   Для зачарования можно использовать только заклинания I-IV круга,
   но уровень зачаровываемого предмета не может быть выше 2.
   Единовременно может быть зачарован только один артефакт
 - **Уровень 2 -- <<Мастер>>:**  
   Маг зачаровывает находящийся непосредственно рядом предмет,
   пользоваться полученных артефактом может любой.
   Для зачарования можно использовать любые доступные заклинания,
   но уровень зачаровываемого предмета не может быть выше 3.
   Единовременно может быть зачаровано несколько артефактов,
   вплоть до показателя Шкалы
 - **Уровень 3 -- <<Созидатель>>:**  
   Зачарование отныне не имеет ограничений ни по общему числу артефактов,
   ни по кругу вложенного заклинания, ни по уровню зачаровываемого предмета,
   ни по тому, кто может пользоваться артефактом

---
<!-- Spell: Elementary Archon -->
## Стихийная форма
*Необходимо выбрать конкретную стихию*

Чародей становится единым со своей стихией,
буквально становясь её архонтом и
приобретая её свойства, но, главное,
получая возможность нести хаос и разрушение всему, что окажется рядом.

#### Примеры
 - **Прах:** Некромант превращается в кучку праха
 - **Водяная Форма**: Гидромант превращается в воду
 - **Рой:** Повелитель Мух, рассыпается роем ползающих и летающих <<гадов>>

#### Эффект
*Тип: [Быстрое], [Временное]*

Пока заклинание активно, чародей получает все свойства и все заклинания своей стихии,
а также постоянный эффект заклинания [<<Защита от стихии>>][защита-от-стихии].

В частности, это позволяет архонту:
 - Применять любые заклинания своей стихии без траты магического ресурса
 - Использовать уровень и магический бросок <<Стихийной формы>> для любых заклинаний своей стихии
 - Полностью контролировать стихию на соответствующей дальности
 - Использовать сигнатурные свойства стихии, например ледяную броню (дополнительное здоровье) или огненный щит (<<шипы>>)

Время действия определяется результатом магического броска в раундах.
Уровень заклинания определяет уровень заклинаний стихии, которые становятся доступны в стихийной форме.
Если у персонажа уже есть стихийное заклинание более высокого уровня, уровень не понижается.

---
<!-- Spell: Toughness -->
## Стойкость
*Необходимо выбрать тип урона, от которого даруется защита:
физический или магический*

Цель получает защиту, частично поглощающую наносимый ей ущерб.

#### Эффект
*Тип: [Быстрое], [Временное]*

Пока эффект заклинания активен, цель практически невосприимчива к соответствующим воздействиям --
цель считается имеющей свойство [<<Стойкость>>][стойкость-эффект],
который не позволяет получать более 1 ед. повреждений за раз.
Эффектвино, это равноценно тому,
что на всех проваленных бросках на защиту будет <<без одного куба успех>>.

Кроме того, физическая стойкость защищает не только от урона,
но и значительно поглощает отталкивания, отбрасывания, удушение и подобное,
а магическая -- многократно усиляет ментальную броню.
От <<пограничных>> эффектов помогают оба вида защиты.

Время действия определяется результатом броска.

Уровни заклинания:
 - **Уровень 1 -- <<Бессмертный>>:**
   Чародей делает стойким только себя
 - **Уровень 2 -- <<Палач>>:**
   Чародей делает стойким союзника в пределах восприятия
 - **Уровень 3 -- <<Божественное воинство>>:**
   Чародей делает стойким несколько целей в пределах восприятия.
   Количество целей определяется показателем Шкалы

---
<!-- Spell: Transmute -->
## Трансмутация
*Необходимо выбрать тип вещества, например:*
*металлы, камень, органика*

Волшебник может на время превратить одно вещество в другое.
По истечению времени оно вернется назад.

#### Эффект
*Тип: [Быстрое] или [Долгое], [Временное]*

Заклинатель способен преобразовывать одно вещество в другое,
но либо изначальное, либо конечное вещество должно подпадать под специализацию.

Сложность магического броска зависит от сложности и комплектности преобразования.
Трансмутация со сменой агрегатного состояния требует значительно больших усилий. 
Количество вещества не должно превышать по массе самого трансмутатора.

Время действия заклинания зависит от броска.

> **Трансмутации нетвёрдых веществ:**  
> Они существуют. Они опасны. Они запрещены в большинстве цивилизованных стран.
> Это, в общем-то, всё, что надо о них знать.
> 
> Если подробнее: в качестве либо исходного, либо конечного вещества
> **могут** выступать газы и жидкости, но есть несколько <<но>>.
> Если газ или жидкость был(а) **исходным** элементом
> (а конечный элемент имеет твёрдую форму),
> то такая трансмутация относительно безопасна,
> но она требует значительно больших затрат ресурсов, сил и времени,
> чем трансмутация из привычного твёрдого вещества.
> 
> Однако если газ или жидкость является **конечным** элементом,
> то такая трансмутация чрезвычайна опасна --
> молекулы газа и жидкости могут попасть в организм,
> и тогда по истечении времени действия они попытаются вернуться в исходное состояние.
> В частности, непосредственно в лёгких может материализоваться битое стекло,
> а в кишечнике -- стальная рама сундука.
> Это представляет **серьёзную** опасность для всех окружающих, в том числе для самого мага.
> Жидкости, казалось бы, не настолько сильно опасны --
> и на первый взгляд это действительно так, но есть два доказательства обратного:
> во-первых, жидкость может разлиться, а во-вторых, что важнее,
> все жидкости без исключения являются летучими и непрерывно испаряются.
> 
> P.S.  
> Не говорите, что не предупреждали  
> (Вырезка из информационной брошюры к волшебному свитку заклинания трансмутации)

Уровни заклинания:
 - **Уровень 1 -- <<Дар Мидаса>>:**  
   Для трансмутации необходимо коснуться вещества
 - **Уровень 2 -- <<Серебряное копытце>>:**  
   Колдун может трансмутировать объект взглядом
 - **Уровень 3:**  
    * *Эффект <<Какой сундук?>>:*  
      Чародей может превратить вещь, которую видел недавно
    * *Эффект <<Всё, к чему прикасаюсь>>:*  
      Волшебник может трансмутировать большие объёмы вещества.
      За раз можно преобразовать в *показатель Шкалы* раз больше собственной массы

<style type="text/css">
.col-md-9 hr { background-image: url('../img/splitters/splitter-7.png'); }
</style>

<!-- Общие магические термины -->
[быстрое]: ./spells.md#быстрое
[временное]: ./spells.md#временное
[долгое]: ./spells.md#долгое
[мгновенное]: ./spells.md#мгновенное
[перманентное]: ./spells.md#перманентное
[реакция]: ./spells.md#реакция

<!-- Прочие термины -->
[виды-магии]: ./magic-types.md
[стойкость-эффект]: ../game-mechanics/special-rules.md#стойкость

<!-- Заклинания -->
[защита-от-стихии]: ./spells-tier-1.md#защита-от-стихии
[зачарование-предмета]: ./spells-tier-2.md#зачарование-предмета
